%@Titre:Polynésie 2023
Un professionnel et un amateur vont faire une séance de karting sur la piste ci-dessous (représentée en traits pleins).

Cette piste est constituée de segments, de demi-cercles et de quarts de cercles. 

Le professionnel fait un tour de piste en $60$ secondes.

L'amateur fait un tour de piste en $72$ secondes.


\begin{center}
\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture}(16.4,11.6)
%\psgrid
\psset{linewidth=1.3pt}
\psline(3,0.6)(8.4,0.6)%CB
\psline(9.8,2)(9.8,4.5)%AL
\psline(11,5.9)(13.7,5.9)%KJ
\psline(13.7,11.2)(9.6,11.2)%IH
\psline(8.2,10)(8.2,7.3)%GF
\psline(3,6)(7,6)%ED
\psarc(8.4,2){1.4}{-90}{0}
\psarc(11.2,4.5){1.4}{90}{180}
\psarc(13.7,8.55){2.65}{-90}{90}
\psarc(9.6,9.8){1.4}{90}{180}
\psarc(6.8,7.4){1.4}{-90}{0}
\psarc(3,3.3){2.7}{90}{270}
\psset{linewidth=1pt}
\psline[linestyle=dashed](3,0.6)(3,6)%CD
\psline[linestyle=dashed](0.25,3.3)(3,3.3)
\psline[linestyle=dashed](8.4,0.6)(8.4,2)(9.8,2)%BXA
\psline[linestyle=dashed](9.8,4.5)(11,4.5)(11,5.9)%JXL
\psline[linestyle=dashed](13.7,5.9)(13.7,11.2)%JI
\psline[linestyle=dashed](13.7,8.55)(16.4,8.55)
\psline[linestyle=dashed](9.6,11.2)(9.6,9.8)(8.2,9.8)%HXG
\psline[linestyle=dashed](8.2,7.3)(7,7.3)(7,6)%FXE
\psframe(3,3.3)(2.8,3.5)\psframe(7,7.3)(7.2,7.1)
\psframe(13.7,8.55)(13.9,8.35) \psframe(11,4.5)(10.8,4.7)
\psframe(8.4,2)(8.6,1.8)
\uput[r](9.8,2){A} \uput[d](8.4,0.6){B} \uput[d](3,0.6){C} \uput[u](3,6){D \small (Départ)} 
\uput[d](7,6){E} \uput[r](8.2,7.3){F} \uput[l](8.2,10){G} \uput[u](9.6,11.2){H} 
\uput[u](13.7,11.2){I} \uput[d](13.7,5.9){J}  \uput[u](11,5.9){K} \uput[l](9.8,4.5){L}
\psline(6.9,6.55)(7.1,6.55)\psline(7.6,7.2)(7.6,7.4)
\psline(8.3,1.3)(8.5,1.3)\psline(9.1,1.9)(9.1,2.1)
\psline(10.4,4.4)(10.4,4.6)\psline(10.9,5.2)(11.1,5.2)
\psline(8.9,9.7)(8.9,9.9)\psline(9.5,10.5)(9.7,10.5)
\psdots[dotstyle=+,dotangle=45,dotscale=2.2](14.9,8.55)(13.7,7.2)(13.7,9.9)(1.5,3.3)(3,1.8)(3,4.6)(8.2,8.5)(12.4,5.9)(9.8,3.25)
\psdots[dotstyle=square*,dotscale=1.5](5,6)(11.85,11.2)% 90 m
\uput[u](5,6){90~m}\uput[d](5.7,0.6){120~m}\uput[r](9.8,3.25){60~m}
\uput[r](9.6,10.6){30~m}
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Montrer que la longueur de la piste est de \num{1045}~m, arrondie à l'unité près.\index{Longueur du cercle}

Toute trace de recherche sera valorisée.
\item Calculer la vitesse moyenne du professionnel en m/s. On arrondira au centième près.\index{Vitesse}
\item Pour des raisons de sécurité sur ce circuit, les amateurs ne doivent pas dépasser les $60$~km/h de moyenne. Cet amateur respecte-t-il les règles de sécurité ?
\item Le professionnel et l'amateur partent en même temps de la ligne de départ et font plusieurs tours de circuit.

On rappelle que le professionnel effectue un tour en $60$~s et l'amateur en $72$~s.
	\begin{enumerate}
		\item Décomposer $60$ et $72$ en produit de facteurs premiers.\index{Produit de facteurs premiers}
		\item Au bout de combien de temps se retrouveront-ils pour la première fois sur la ligne de départ ensemble ?\index{Plus petit multiple commun}
		\item Combien auront-ils alors effectué de tours chacun ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}